世衛調查組員透露：中國拒絕向世衛組織團隊提供早期新冠病例的原始數據

參加世界衛生組織專家小組前往中國武漢調查新冠病毒源頭行動的一名調查人員Dominic Dwyer說，中國拒絕向世界衛生組織領導的調查大流行根源的小組提供早期COVID-19病例的原始數據，這可能會使人們更加難以理解爆發的開始方式。

據路透社今天發自上海的報道稱，一位小組成員說，中國拒絕向世衛組織團隊提供早期COVID病例的原始數據。這位做出透露的專家，是澳大利亞研究人員Dominic Dwyer，是世衛組織團隊成員之一，傳染病專家。他今天表示，研究小組已要求獲得中國從2019年12月武漢爆發的早期階段就發現的174例患者的原始數據以及其他病例，但僅提供了摘要。

據Dominic Dwyer說，這種原始數據被稱為“行列表”，通常會被匿名化，但包含詳細信息，例如對個別患者提出了哪些問題，他們的反應以及如何分析他們的反應。Dominic Dwyer在星期六通過悉尼的視頻電話告訴路透社：“這是爆發調查的標準做法。”

Dominic Dwyer目前正在接受隔離檢疫。Dominic Dwyer說，獲取原始數據尤為重要，因為174例病例中只有一半暴露於華南市場，而華南市場是武漢目前遭封閉的海鮮批發中心，最初發現該病毒。

Dwyer說：“這就是我們堅持要求的原因。” “為什麼要求沒有被接受，我無法發表評論。無論是政治上的還是時間上的還是困難的...但是，我不知道是否還有其他原因導致數據不可用。或這只能猜測。”

據該報道，儘管中國當局提供了大量材料，但Dominic Dwyer說，在團隊的最終報告中將提到訪問原始患者數據的問題。 世衛組織認為，他們收到的數據比上一年收到的數據多得多。因此，這本身就是一種進步。

世衛組織周五說，研究小組的調查結果摘要可能最早在下周發布。

這次調查因遭拖延，入境許可擔憂以及北京和華盛頓之間的爭吵而受困擾。美國指責中國掩蓋了最初爆發的嚴重程度，並批評了專家組調查的條件，根據此條件，中國專家主導了第一階段調查研究。

該小組於1月份到達中國，花四個星期的時間調查疫情的起源，但由於疫情措施，該小組僅限於由中國東道主組織的探視活動，並且無法與社區成員接觸。該專家組抵達中國的前兩個星期遭置於酒店檢疫隔離。

《華爾街日報》和《紐約時報》周五早些時候都報道說，中國拒絕交出早期COVID-19病例的原始數據。

據路透社說，世衛組織未回復路透社的置評請求。中國外交部沒有立即回復置評請求，但北京此前曾澄清其在處理疫情方面的透明性以及與世衛組織特派團的合作。

據該報道，Dwyer說，世衛組織團隊內部的工作氛圍是和諧的，但有時與中國同行在數據的解釋和意義上存在“爭論”，Dwyer認為在此類調查中是自然的。Dwyer說，“我們可以談論冷鏈問題，他們可能對數據顯示的內容立場比以前更堅定，但這很自然。我不知道是否有施加有不同意見的政治壓力。可能有，但很難知道。”

路透社說，冷鏈是指冷凍食品的運輸和貿易。

據路透社說，據動物學家，世衛組織任務的另一位成員彼得·達薩克（Peter Daszak）今天周六在這裡發推文說，作為任務的動物和環境工作組的負責人，他有不同的經歷。據彼得·達薩克在回應《紐約時報》時說，“我認為中國同行有信任與開放。我們是立即可以訪問得到重要的新數據。我們改善了我們對可能的新數據的了解。”

路透社說，達薩克沒有立即回應路透社的置評請求。

路透社說，北京試圖對冠狀病毒起源於中國這一觀念進行質疑，指出進口冷凍食品是冠狀病毒的一種管道。星期二，世衛組織代表團團長彼得·本·恩布雷克在一次新聞發布會上說，通過冷凍食品傳播該病毒是一種可能，但他指出，市場賣家出售冷凍動物產品，但也賣包括養殖的野生動物，是值得進一步研究的潛在途徑。

張海：世衛淪為掩蓋真相的工具

中國官媒報導表示，世衛與中國專家聯合專家組共同研究了大量的疫情相關數據資料，現場考察了包括金銀潭醫院、華南海鮮市場、中科院武漢病毒研究所在內的9家單位，與醫務人員、實驗室人員、科研人員、市場管理人員及商戶、社區工作者、康復患者、犧牲醫務人員家屬、居民等進行廣泛交流，不斷凝聚科學共識，聯合研究成果已基本形成。

上述列舉的參與交流的人員，並不包括公開要求會見這些世衛專家的死於新冠肺炎的普通市民的家屬。

武漢肺炎疫情追責人士張海（張海提供圖片）

在深圳工作的武漢人張海過去一年來堅持為他染疫病亡的父親向被懷疑隱瞞疫情的武漢當局問責。他對世衛專家組在武漢期間未能與向官員追責的難屬接觸表示失望，並對這些專家在武漢溯源調查的活動和作出的結論表示高度不認可。

張海對美國之音表示，世衛專家組來武漢的活動都是當局安排的，沒有獨立性，而瞞報疫情的武漢當局造假說謊已經是輕車熟路。

張海對美國之音表示，世衛組織已經淪為幫助掩蓋真相的工具。他說，“世衛組織現在已經淪為一個工具，就這麼簡單。不可能存在所謂的正義這些東西。我已經看不到了。”

美方觀點：病毒源自武漢

對於是否認定武漢為新冠病毒發源地的問題，2月9日，美國國務院發言人普賴斯（Ned Price）在例行記者會上表示，他不認為任何講道理的人會爭論新冠病毒出自其他地方。

這位發言人還表示，美國方面期待看到世衛專家組的調查報告，然後再根據美國情報界掌握的情資和相關分析得出自己的科學結論。

1月15日，世衛專家組抵達中國的第二天，時任美國國務卿蓬佩奧在國務院發布的一份聲明中提到，武漢病毒所多名研究人員在2019年秋天就發病，出現和新冠肺炎一致的症狀，而該所的石正麗公開表示她那裡是“零感染”。蓬佩奧根據新的情報指出，石正麗等研究人員早就開始研究一種代號為RaTG13的蝙蝠冠狀病毒，這種病毒與導致當前世界大流行的新型冠狀病毒有96.2%的近似度。

目前無法得知世衛專家們在武漢病毒所是否問及蓬佩奧提出的上述疑問或者是否得到合理解釋。

重要數據資料疑遭清除

可以了解的情況是，這次延宕了一年多的溯源調查經歷了不少波折才得以成行。很長一段時間裡，北京方面堅決反對這項調查，懼怕武漢被確定為病毒源頭而受到國際社會追責，後來為了緩和國際壓力，才表示贊成進行調查，但堅持在中國的調查工作要由中國專家掌控，並要求世衛組織不能只調查中國，還要對美國、意大利、伊朗等疫情嚴重的國家也進行調查。直到臨行前，北京又以簽證和疫情為由將世衛專家組的行程又延後大約一周。

此外，就在世衛專家組等待簽證期間，英國《星期日郵報》記者約翰遜·布克斯（Johnson Bucks）1月9日報導說，數百頁跟最高機密的武漢病毒研究所做研究有關的信息遭到刪除。報導指出，由國營的中國國家科學基金會網站發布的超過300項研究的詳細內容不復存在，其中包括許多調研動物感染人的疾病的研究資料。

在美國從事基因研究的科學家敬博士指出，石正麗2020年1月在Nature(自然)期刊發表有關RaTG13實驗的學術論文，但是卻說這個實驗樣本沒有了，非常可疑，而且不符合科學實驗的規範，應該從發表這篇論文的期刊撤稿。

連武漢人都咁講
支共你醜唔醜

只有一個說謊嘅國家先會懼怕別人知道真相

入面得澳洲專家肯講真話?

世衛磚家：中國出乎意料合作！

係唔俾你，咁點？

信世衞唔怕
佢話屎好食都要跟住食

點解要比？
屌你老母🖕🏻

身有屎

憑自己能力得到既野點解要俾你

上次又話人地十分合作

可能離開咗支那先敢講嘢

Water is wet

比你都唔撚好信啦

使乜拒絕呀

做假咪得囉支那

呢個係憑我本事整同放嘅病毒,點解要畀你查

收唔夠💰

一年多後先畀你入去，仲想查到啲乜嘢

推

譚德塞好快會洗白返